% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

\chapter*{Заключение} % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение} % Добавляем его в оглавление

Курс аналитической механики направлен на получение компетенций в области расчёта и анализа движения механических систем.
Одним из важнейших и не простых к освоению вопросов, встающих при описании большого круга систем является описание ориентации тел в пространстве.
С этой целью используется широкий подходов, основанных на разном описании сферического движения, имеющих различные преимущества и недостатки.
Их описание и анализ и является областью содержания настоящего учебного пособия.

Следует однако отметить, что на практике инженер часто сталкивается с реальными динамическими системами, и именно ему предстоит превратить их в <<формализованные механические задачи>>,
т.\:е. необходимо перевести задачу в область допущений и абстракций, которыми оперирует аналитическая механика.
Поэтому предполагается, что читатель предварительно ознакомлен с~\cite{UP2023} или аналогичным источником.

Рассмотренные в настоящем учебном пособии темы направлены на изучение таких способов задания ориентации тел в пространстве, как использование направляющих косинусов и углов Эйлера"--~Крылова, вектора конечного поворота, параметров Родрига"--~Гамильтона и кватернионов.
Для этих методов как приводятся формульные соотношения, позволяющие воспользоваться ими при решении конкретных инженерных задач, так и описываются физические и математические особенности каждого из подходов, анализируются их преимущества с точки зрения простоты восприятия и вычислительной сложности.

Освоение предлагаемых тем позволит читателю в дальнейшем легче воспринимать другие учебники и пособия
и по методам получения математических моделей конкретных типов механических устройств,
и по аналитической механике, связанные
как со способами получения уравнений движения механической системы,
так и с подходами к описанию ориентации твёрдого тела в пространстве (как рассмотренными в этом пособии, так и не попавшими в него).
